\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 4 - 23 X 2015}

\subsection{Symbole bezużyteczne w gramatyce bezkontekstowej}

\begin{enumerate}
\item symbole nieosiągalne - symbole terminalne i nieterminalne, które nie występują w żadnym słowie wywiedionym z symbolu początkowego gramatyki
\item symbole niegenerujące - symbole nieterminalne, z których nie można wywieść ciągu terminali
\end{enumerate}

\homework{Napisać algorytm wyznaczania zbioru symboli nieosiągalnych}

\subsubsection{Usuwanie produkcji jednostkowych}
\begin{definition}
Produkcja jednostkowa jest postaci $A \rightarrow B$ gdzie, $A$ i $B$ są nieterminalami.
\end{definition}

\begin{itemize}
\item Produkcje $A \rightarrow A$ możemy usunąc z gramatyki bez żadnych dodatkowych operacji
\item Produkcje $A \rightarrow B$ zastępujemy produkcje z $A$ prawymi stronami $B$-produkcji
\end{itemize}

\begin{example}
\begin{align*}
P_1 = \begin{cases}
A \rightarrow B \\ 
B \rightarrow aB \\ 
B \rightarrow bB \\
B \rightarrow \varepsilon 
\end{cases}
\Rightarrow
P_2 = \begin{cases} 
A \rightarrow aA \\ 
A \rightarrow bA \\
A \rightarrow \varepsilon 
\end{cases}
\end{align*}
\end{example}

\subsubsection{Symbole wycieralne, zmiana statusu symboli wycieralnych, usuwanie symboli wycieralnych}

\begin{definition}
Symbole wycieralne to nieterminale, z których można wygenerować słowo puste.
\end{definition}

\begin{definition}
Produkcja wycieralna to taka, której prawa strona można przekształcić do słowa pustego
\end{definition}

\begin{algorithm}[metoda wyznaczania zbioru symboli wycieralnych]\
\begin{enumerate}
\item Przyjmijmy, że zbiór symboli wycieralnych jest pusty.
\item Sprawdźmy wszystkie produkcje, jeśli prawa strona produkcji jest pusta lub składa się tylko z symboli wycieralnych to symbol z lewej strony produkcji włączamy do zbioru symboli wycieralnych
\item Powtarzamy krok 2 dopóki zbiór symboli wycieralnych będzie się zmieniał
\end{enumerate}
\end{algorithm}

\begin{remark}
Jeśli gramatyka nie generuje słowa pustego, to możemy z niej usunąć produkcje wycieralne i zmienić status symboli wycieralnych
\end{remark}

\begin{example}
Załóżmy, że $x_2$ jest symbolem wycieralnym, wtedy:
\begin{displaymath}
A \rightarrow x_{1} x_{2} x_{3} \ldots x_{n} \Rightarrow
\begin{cases}
A \rightarrow x_{1} x_{3} \ldots x_{n} \\
A \rightarrow x_{1} x_{2} x_{3} \ldots x_{n}
\end{cases}
\end{displaymath}
\end{example}

\begin{example}
Załóżmy, że nieterminale $B$, $C$, $D$ są wycieralne. Wtedy mamy $2^{n}$ produkcji wynikowych.
\begin{displaymath}
A \rightarrow BCD 
\Rightarrow
\begin{cases}
A \rightarrow BCD \\
A \rightarrow CD 
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
A \rightarrow BCD \\
A \rightarrow CD \\
A \rightarrow BD \\
A \rightarrow D 
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
A \rightarrow BCD \\
A \rightarrow BC \\
A \rightarrow CD \\
A \rightarrow BD \\
A \rightarrow B \\
A \rightarrow C \\
A \rightarrow D \\
A \rightarrow \varepsilon
\end{cases}
\end{displaymath}
Po przeprowadzeniu tej operacji usuwamy produkcje w symbol pusty.
\end{example}

\begin{example}
\begin{displaymath}
\begin{cases}
E &\rightarrow T E_{L} \\
E_{L} &\rightarrow + T E_{L} \\
E_{L} &\rightarrow - T E_{L} \\
E_{L} &\rightarrow \varepsilon \\
T &\rightarrow a
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
E &\rightarrow T E_{L} \mid T \\
E &\rightarrow + T E_{L} \mid +T \\
E &\rightarrow - T E_{L} \mid -T \\
T &\rightarrow a
\end{cases}
\end{displaymath}
\end{example}

\begin{homework}
Usunąć symbole wycieralne:
\begin{align*}
E &\rightarrow T E_{L} \\
E_{L} &\rightarrow + T E_{L} \\
E_{L} &\rightarrow - T E_{L} \\
E_{L} &\rightarrow \varepsilon \\
T &\rightarrow P T_{L} \\
T_{L} &\rightarrow * P T_{L} \\
T_{L} &\rightarrow / P T_{L} \\
T_{L} &\rightarrow \varepsilon \\
P &\rightarrow a
\end{align*}
\end{homework}

\begin{remark}
Jeżeli zastosujemy operacje zmiany statusu symboli wycieralnych i usuwania symboli wycieralnych do gramatyki, która generuje słowo puste to otrzymamy język taki jak poprzednio ale bez słowa pustego.
\end{remark}

\subsubsection{Podsumowanie metod upraszczania gramatyki}

\begin{enumerate}
\item Usuwamy symbole bezużyteczne
\begin{enumerate}
	\item usuwamy symbole niegenerujące
	\item usuwamy symbole nieosiągalne
	\item dalsze usuwanie symboli bezużytecznych nie będzie zmieniało naszej gramatyki
\end{enumerate}
\item Wyznaczamy zbiór symboli wycieralnych, znajdujemy ich status i usuwamy produkcje wycieralne
\item Należy usunąć produkcje jednostkowe
\end{enumerate}

\noindent W następnych krokach będziemy przekształcać gramatykę do postaci specjalnych (Chomskiego i Greibach).

\subsubsection{Postać normalna Chomskiego gramatyki bezkontekstowej}
\begin{definition}
W postaci Chomskiego wszystkie produkcje są postaci z nieterminala w dwa nieterminale lub jeden terminal:
\begin{align*}
A &\rightarrow BC \\
A &\rightarrow a
\end{align*}
\end{definition}

\begin{algorithm}[przekształcanie uproszczonej gramatyki do postaci Chomskiego]
Jeśli produkcja nie jest w postaci Chomskiego to:
\begin{enumerate}
\item Terminale z prawej strony produkcji zastępujemy nowymi nieterminalami
\item Dodajemy produkcje z nowych nieterminali w zastąpione terminale
\item Jeśli po prawej stronie jest więcej nieterminali niż dwa to dwa sąsiadujące zastepujemy nowym nieterminalem
\item Dodajemy produkcję z nowego nieterminala w dwa zastąpione nieterminale
\end{enumerate}
\end{algorithm}

\begin{example}
Sprowadźmy gramatykę do postaci Chomsky'ego:
\begin{align*}
\begin{cases}
E &\rightarrow T E_{L} \mid T \\
E_{L} &\rightarrow + T E_{L} \mid +T \\
E_{L} &\rightarrow - T E_{L} \mid -T \\
T &\rightarrow a
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
E &\rightarrow T E_{L} \mid a \\
E_{L} &\rightarrow + T E_{L} \mid +T \\
E_{L} &\rightarrow - T E_{L} \mid -T \\
T &\rightarrow a
\end{cases}
\Rightarrow \\
\Rightarrow
\begin{cases}
E &\rightarrow T E_{L} \mid a \\
E_{L} &\rightarrow \oplus T E_{L} \mid \oplus T \\
\oplus &\rightarrow + \\
E_{L} &\rightarrow \ominus T E_{L} \mid \ominus T \\
\ominus &\rightarrow - \\
T &\rightarrow a
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
E &\rightarrow T E_{L} \mid a \\
E_{L} &\rightarrow T_{\oplus} E_{L} \mid \oplus T \\
T_{\oplus} &\rightarrow \oplus T \\
\oplus &\rightarrow + \\
E_{L} &\rightarrow T_{\ominus} E_{L} \mid \ominus T \\
T_{\ominus} &\rightarrow \ominus T \\
\ominus &\rightarrow - \\
T &\rightarrow a
\end{cases}
\end{align*}
\end{example}

\subsubsection{Postać normalna Greibach}

Postać normalna Greibach to taka postać w której produkcje są z nieterminala w terminal i ciąg nieterminali, który może być pusty:
\begin{align*}
&A \rightarrow a \alpha &\alpha \in V^{*}
\end{align*}

\begin{algorithm}
Aby sprowadzić gramatykę do postaci Greibach:
\begin{enumerate}
\item Sprowadzamy gramatykę do postaci Chomsky'ego
\item Numerujemy zmienne $V_{c} = \{A_{1}, \ldots, A_{n}\}$.
\item Zmodyfikujmy produkcje, aby przyjęły formę $A_{i} \rightarrow a\alpha$, $a \in T$, $\alpha \in V_{c}^{*}$ lub ${A_{i} \rightarrow A_{j} \beta}$, gdzie $i < j$, $\beta \in V_{c}^{*}$:
\begin{enumerate}
\item dla każdej produkcji $A_{k} \rightarrow A_{j} \alpha$, gdzie $j < k$ zastępujemy ją produkcją $A_{k} \rightarrow B_{1} \alpha \mid B_{2} \alpha \mid \ldots \mid B_{L} \alpha$, gdzie $B_{i}$ są ciałami produkcji $A_{j}$
\item po mniej niż $k$ iteracjach wszystkie produkcje z $A_{k}$ są poprawne lub są zapętlone i mają postać $A_{k} \rightarrow A_{k} \alpha$. 
\item produkcje $A \in V$ postaci $A \rightarrow A \alpha_{1} \mid A \alpha_{2} \mid \cdots \mid A \alpha_{u}$, jeżeli istnieją produkcje $A \rightarrow \beta_{1} \mid \beta_{2} \mid \cdots \beta_{s}$ i $\forall_{i}\ \alpha_{i}, \beta_{i} \in (V+T)^{*}$ mogą być zastąpione przez następujące produkcje:
\begin{align*}
A \rightarrow \beta_{i} \mid \beta_{i} B, &\quad 1 \leq i \leq s \\
B \rightarrow \alpha_{i} \mid \alpha_{i} B, &\quad 1 \leq i \leq s 
\end{align*}
\end{enumerate}
\item Wszystkie produkcje z $A_{n}$ zaczynają się od terminali. Natomiast wszystkie produkcje z $A_{n-1}$ rozpoczynają się od terminali lub $A_{n}$. Zastępując $A_{n}$ w tych produkcjach powodujemy, że wszystkie produkcje z $A_{n-1}$ zaczynają się od terminala. Podobnie postępujemy z kolejnymi zmiennymi, aż dojdziemy do $A_{1}$ uzyskując gramatykę w postaci Greibach. 

\textit{Lemat.} Każda produkcja postaci $A \rightarrow \alpha_{1} B \alpha_{2}$, gdzie $A, B \in V$, $\alpha_{1}, \alpha_{2} \in (V + T)^{*}$ i $B$ ma produkcję postaci $B \rightarrow \beta_{1} \mid \beta_{2} \mid \cdots \mid \beta_{v}$, gdzie $\forall_{1 \leq i \leq v}\ \beta_{i} \in (V + T)^{*}$ może być zastąpiona produkcjami:
\begin{displaymath}
A \rightarrow \alpha_{1} \beta_{1} \alpha_{2} \mid \alpha_{1} \beta_{2} \alpha_{2} \mid \cdots \mid \alpha_{1} \beta_{v} \alpha_{2}
\end{displaymath}

\end{enumerate}
\end{algorithm}

\end{document}